\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Wem geh\"{o}rt das Wissen?

Wie wollen wir informationelles Schaffen belohnen?

Das Digitale Dilemma und Antwortversuche von OpenSource bis zu Urheberrechtsabgaben und Softwarepatenten\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/treffen/boell-20001020/index.de.html}}
\author{Arbeitsgruppe}
\maketitle
\begin{abstract}
Eine Tagung am 20.-21. Oktober in Berlin in der Galerie der Heinrich B\"{o}ll Stiftung
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

Diese Tagung war \"{u}beraus anregende.  Inzwischen gibt es dazu einen offiziellen Dokumentationsband (http://www.boell.de/themen/), bei dem die m\"{u}ndlichen Redebeitr\"{a}ge aufgrund von Tonbandaufzeichnungen protokolliert wurden.

\section{Veranstalter\label{ver}}

Heinrich B\"{o}ll Stiftung (http://www.boell.de) in Kooperation mit Netzwerk Neue Medien und F\"{o}rderverein f\"{u}r eine Freie Informationelle Infrastruktur e.V. (http://www.ffii.org/index.de.html) (FFII e.V.)

\section{Im Mittelpunkt der Tagung stehen die Fragen:\label{mit}}

{\Large \begin{itemize}
\item
Wie wollen wir die Sch\"{o}pfer von digitalen Werken und Innovationen k\"{u}nftig belohnt sehen?

\item
Wohin f\"{u}hrt die Versch\"{a}rfung des Urheberrechts, die Ausweitung des Patentrechts, die Schaffung neuer Schutzrechte?

\item
Was bringt die kollektive Belohnung \"{u}ber Pflichtabgaben (Urheberrechtsabgabe, Rundfunkgeb\"{u}hren, Steuergelder etc) oder Mikro-Spenden (digitales Stra{\ss}enmusikmodell)?

\item
Er\"{u}brigt der Erfolg der Freien Software die Sorge um Belohnungssysteme?
\end{itemize}}

\section{Pogramm\label{prg}}

Bem:  Dies ist ein m\"{o}glicherweise veralteter Entwurf.  Das definitive Programm (http://www.boell.de/downloads/vkal/geistigeseigentum.pdf) ist im Veranstaltungskalender der Heinrich-B\"{o}ll-Stiftung (http://www.boell.de/downloads/vkal/) zu finden.

\subsection{Freitag, 20.10.00\label{tag1}}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{29}|C{29}|C{29}|}
\hline
17.00 & Er\"{o}ffnung\\\hline
17.30-18.15 Uhr & Wissen als Eigentum? Wie kann das Recht auf freien Zugang zu Wissen und Information in der globalen Wissensgesellschaft gew\"{a}hrleistet werden? & NN\\\hline
18.15 -19.00 Uhr & Geistiges Eigentum in der Wissensgesellschaft: Herausforderungen an ein zeitgem\"{a}{\ss}es Urheber- und Patentrecht & NN\\\hline
19-20 & Abendessen\\\hline
20.00-22.00 & Fishbowldiskussion:: Patentrecht, Urheberrecht oder ma{\ss}geschneidertes Softwarerecht:  womit l\"{a}sst sich die Software-Innovation wirklich f\"{o}rdern?

{\small Das Europ\"{a}ische Patentamt m\"{o}chte in K\"{u}rze das Patentrecht \"{a}ndern, um Computerprogramme patentierbar zu machen.  Derweil unterst\"{u}tzen 50000 B\"{u}rger, 200 Softwareunternehmen und zahlreiche Politiker eine Petition f\"{u}r ein softwarepatentfreies Europa ().  Die meisten von ihnen bevorzugen die ausschlie{\ss}liche Anwendung des Urheberrechts auf Software.  Dar\"{u}ber hinaus gibt es diverse Entw\"{u}rfe f\"{u}r softwarespezifische Alternativen zum Patentschutz.
\begin{center}
\begin{tabular}{|C{44}|C{44}|}
\hline
Wer will eigentlich wann auf welchem Wege was entscheiden?  Wie k\"{o}nnen wir auf diese Entscheidungen einwirken? & N.N.\\\hline
Warum sind Computerprogramme laut PatG/EP\"{U} nicht patentierbar?  Der Technizit\"{a}tsbegriff und seine Anwendung in alten und neuen Grenzf\"{a}llen & N.N.\\\hline
Was haben wir davon, wenn wir informationelle Innovationen mit Patenten belohnen? Kurzvorstellung alter und neuer volkswirtschaftlicher Theorien \"{u}ber die Wirkungen des Patentwesens & N.N.\\\hline
Bedarf das Urheberrecht der Erg\"{a}nzung durch ein gesondertes Schutzrecht f\"{u}r Software-Innovationen? Kurzeinf\"{u}hrung in die Debatte \"{u}ber Sui-Generis-Systeme & N.N.\\\hline
\end{tabular}
\end{center}} & NN\\
Moderation: Stefan Krempl (Journalist, Telepolis)\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Samstag 21.10.00\label{tag2}}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{29}|C{29}|C{29}|}
\hline
10-12 Uhr & Panel I: Er\"{u}brigt der Erfolg des Opensource-Gesch\"{a}ftsmodells die Sorge um das richtige Belohnungssystem?
{\small \begin{itemize}
\item
Was leistet heute Freie Software f\"{u}r die Volkswirtschaft?  Welche Rolle spielen dabei diverse ``Opensource-Gesch\"{a}ftsmodelle''?

\item
W\"{u}rden in einer Welt ohne k\"{u}nstliche Belohnungssysteme (staatlich sanktionierte Eigentumsrechte, staatliche Forschungs- und Kulturf\"{o}rderung) gen\"{u}gend gute Computerprogramme, Kunstwerke etc entstehen?

\item
Beweist der Erfolg der Freien Software, dass es eine ``Trag\"{o}die der digitalen Allmende'' nicht gibt?

\item
Welche politischen Rahmenbedingungen braucht die digitale Allmende, um zu gedeihen?
\end{itemize}} & \begin{description}
\item[Impulsreferate:]\ NN + NN   + NN
\item[Moderation:]\ Markus Beckedahl
\end{description}\\\hline
12.30 - 14 Uhr & Panel II
{\small \begin{itemize}
\item
Ist die von der Bundesregierung geplante Urheberrechtsabgabe auf IT-Ger\"{a}te der richtige Weg, private und \"{o}ffentliche Interessen zu wahren?

\item
Wohin f\"{u}hrt der Gegenvorschlag einiger IT-Verbandsfunktion\"{a}re, einen perfekten digitalen Kopierschutz und damit einen Markt f\"{u}r digitale Waren zu schaffen?  Was ist von entsprechenden Initiativen (DMCA, Ucita, IFPI-Vorsto{\ss}, DVD-Streit, ASF-Streit, NAIIN) zu halten?

\item
Sind die traditionellen Verwertungsrechte angesichts der digitalen M\"{o}glichkeiten (Napster, Gnutella, FreeNet, Mojonation) noch haltbar?  Bringt die Einf\"{u}hrung von freiwilligen Mikrogeb\"{u}hren (z.B. Mojonation, Street Performance Protocol) eine interessante Entlohnungsm\"{o}glichkeit f\"{u}r Musiker und Autoren?

\item
Ist die Klassische Musik von Bach bis Brahms eine Opensource-Kultur fr\"{u}herer Zeiten?  Wo sind dann heute die Kulturm\"{a}zene zu suchen?  In der Werbebranche?  In \"{o}ffentlich-rechtlichen Systemen?

\item
L\"{a}sst sich die Tradition der Urheberrechtsabgaben in etwas zeitgem\"{a}{\ss}eres umwandeln?  Etwa in ein System zur F\"{o}rderung der Informationsallmende, bei dem qualifizierte F\"{o}rdergesellschaften ihre Belohnungsgrunds\"{a}tze selber bestimmen und der B\"{u}rger \"{u}ber die Zuteilung seiner Pflichtabgabe an die eine oder andere Gesellschaft frei entscheidet?
\end{itemize}}
\begin{description}
\item[Stellungnahmen:]\ Grietje Bettin, MdB +   NN   +   NN
\item[Moderation:]\ Oliver Passek
\end{description}\\\hline
14 Uhr & Mittagsb\"{u}ffet, Ende der Tagung\\\hline
15 bis 19 Uhr & Treffen des Netzwerks Neue Medien\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\clearpage
\end{document}

% Local Variables: ;
% coding: utf-8 ;
% mode: latex ;
% End: ;
